---
layout: post
title: 等风的人
date: 2018-12-07 10:00
categories: review
tags: 阅读 日本
---

日本作家伊吹有喜的处女座「等风的人」，在我看来，是一本文学性一般、情节一般的治愈系小说。读完之后的感受，就像光顾了一家普通的饭馆，不觉得好吃也没有很难吃。

面临中年危机的哲司，事业上没有什么进步，反而不如有外遇的妻子赚钱多，因此与妻子的关系越来越差，以至于心理开始出现问题。于是，哲司请假去了母亲生前定居的海边小城美鹫消夏，在开车买快餐的途中，遇到了搭车的外号牛奶妹Peko的喜美子。在司机们的传说中，谁让这个女人搭便车，谁就会有好运。

晚上，喜美子在海边救下了将要溺水的哲司，并提出要帮他收拾家务，作为交换，希望哲司能教给她一张清单上的古典音乐。对于这个突然闯进自己生活的女人，哲司一开始是拒绝的，慢慢地却逐渐向喜美子敞开了心扉。喜美子为哲司做饭，给他按摩，细心地照顾这个在她心中可望不可及的男人。在喜美子的照顾下，哲司的病症逐渐消失了，重新恢复了活力。

喜美子的儿子喜欢弹钢琴，却在12岁的时候溺水身亡，丈夫也沦落街头而死。爱子深切的喜美子让人写下了儿子生前听的音乐，可初中毕业的她既看不懂也听不懂。但在哲司的指导下，喜美子逐渐熟悉了这些音乐，特别是歌剧「茶花女」。可以说，古典音乐成了联系两人的一条纽带。

喜美子为了哲司的家庭完整，选择了默默地离开。然而，哲司即便想与妻子和好，却也做不到了。一年后，离婚的哲司重新回到了美鹫，却听说喜美子要与别人结婚了。哲司感到失落，可有人偏偏在这时让他给喜美子送贺礼，想要见面的哲司还是去了。看到定居下来的喜美子，哲司除了祝福，没能说出其他的话。

然而，在回东京的车站里，当哲司看到忘了给喜美子的礼物时，看到那雪花球中的美鹫小城，还有两个人并肩坐在海边吃着黄金瓜，他重新获得了勇气，拨通了喜美子的电话。

深夜里，互相去寻找对方的哲司与喜美子在途中相遇了，紧紧地拥抱在一起，「茶花女」的前奏在两人的心中响起：

> 请爱我吧
>
> 就像我爱你那样爱我
>
> 去爱吧
>
> 就像爱我那样

那个夏天，明明约好了只当小学生的两个人，一个给了对方自信，一个教给了对方生存的喜悦，最终美好地生活在了一起。

每个人的生活中都会有低落的时候吧，就像喜美子说的，或许我们并没有走错路，只是在等待风的到来，只是在港口养精蓄锐，直到好风吹起来。

学历差别巨大的哲司和喜美子，一个是东大高材生，一个只是初中毕业，却能够像中学生一样恋爱，也是因为两个人能够互相欣赏吧。而哲司与大学同学的妻子，则像两块同极的磁石，在实力相等的时候能维持微妙的平衡，但一旦平衡打破，越想靠近，反而被弹开得越远。